<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                D’ardito cavalier non è prodezza
                </title>
                <author>
                Veronica Franco
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>conversion to TEI-conformant markup</resp>
                    <name>Nicole Liggeri</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>DHDK Digital Edition <date>2023</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>University of Bologna</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull xml:lang="it">
                    <titleStmt>
                        <title>
                        D’ardito cavalier non è prodezza
                        </title>
                        <author>
                        Veronica Franco
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher></publisher>
                        <date when="1575">1575</date>
                        <pubPlace></pubPlace>
                        <availability>
                            <licence >Freely available on a non-commercial basis.</licence >
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
          <encodingDesc>
            <projectDesc>
                 <p>Basic encoding, capturing information related to main characters and aiming to interpret the texts through concept-like structures. All hyphenation, punctuation, and variant spelling normalized. No formatting or layout information preserved. </p>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>This text was selected in order to create this digial edition. The sample was chosen on the basis of the topics touched upon in the text.</p>
            </samplingDecl>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="seg" occurs="16">
                        Used to mark segments of text addressed through @ana to a specific interpretation of the segments themselves.
                    </tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>  
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <xenoData xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/" xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#">
            <rdf:RDF>
                <rdf:Description>
                    <dc:title> D’ardito cavalier non è prodezza</dc:title>
                    <owl:sameAs rdf:resource="https://www.worldcat.org/it/title/797577519"/>
                    <dc:creator>Veronica Franco</dc:creator>
                    <owl:sameAs rdf:resource="http://viaf.org/viaf/66577804"/>
                    <dc:date>1575</dc:date>
                </rdf:Description>
            </rdf:RDF>
        </xenoData>


    </teiHeader>

    <text>
    <front>
            <docTitle>
                <titlePart>Réflexions sur les femmes</titlePart>
            </docTitle>
        <interpGrp resp="Nicole Liggeri" type="maintopics">
            <interp xml:id="body">what concerns body, its perception and value</interp>
            <interp xml:id="intellect">intellectual capability and intelligence</interp>
            <interp xml:id="gender">gender division, binary male-female opposition and their relationship</interp>
            <interp xml:id="war">semantic field of war</interp>
            <interp xml:id="education">value and methods of education</interp>
            <interp xml:id="bitch">bitch</interp>
        </interpGrp>
        </front>
        <body>
            <p>

        D’ardito cavalier non è prodezza
        (concedami che ’l vero a questa volta
        io possa dir, la vostra gentilezza),
        da cavalier non è, ch’abbia raccolta
        ne l’animo suo invitto alta virtute,
        e che a l’onor la mente abbia rivolta,
        <seg xml:id="seg4" ana="#war">con armi insidiose e non vedute,
        a chi piú disarmato men sospetta
        dar gravi colpi di mortal ferute.</seg>
        Men ch’agli altri ciò far poi se gli aspetta
        <seg xml:id="seg3" ana="#gender">contra le donne, da natura fatte
        per l’uso che piú d’altro a l’uom diletta:</seg>
        <seg xml:id="seg1" ana="#body"> imbecilli di corpo, ed in nulla atte
        non pur a offender gli altri, ma se stesse
        dal difender col cor timido astratte.
        Questo doveva far che s’astenesse
        la vostra man da quell’aspre percosse,
        ch’al mio feminil petto ignudo impresse.</seg>
        Io non saprei già dir onde ciò fosse,
        se non che fuor del lato mi traeste
        <seg xml:id="seg4.1" ana="#war">l’armi vostre del sangue asperse e rosse.
        Spogliata e sola e incauta mi coglieste,
        debil d’animo, e in armi non esperta,
        e robusto ed armato m’offendeste:</seg>
        tanto ch’io stei per lungo spazio incerta
        di mia salute; e fu per me tra tanto
        passion infinita al cor sofferta.
        Pur finalmente s’è stagnato il pianto,
        e quella piaga acerba s’è saldata,
        che da l’un mi passava a l’altro canto.
        Quasi da pigro sonno or poi svegliata,
        dal cansato periglio animo presi,
        <seg xml:id="seg3.1" ana="#gender">benché femina a molli opere nata;</seg>
        <seg xml:id="seg4.2" ana="#war">e in man col ferro a essercitarmi appresi,</seg>
        tanto ch’aver le donne agil natura,
        non men che l’uomo, <seg xml:id="seg4.3" ana="#war">in armeggiando intesi</seg>:
        perché ’n ciò posto ogni mia industria e cura,
        mercé del ciel, mi veggo giunta a tale,
        che più d’offese altrui non ho paura.
        E se voi dianzi mi trattaste male,
        fu gran vostro diffetto, ed io dal dánno
        grave n’ho tratto un ben che molto vale.
        Così nei casi avversi i savi fanno,
        che ’l lor utile espresso alfin cavare
        da quel che nuoce da principio sanno;
        e cosí ancor le medicine amare
        rendon salute; e ’l ferro e ’l foco s’usa
        le putrefatte piaghe a ben curare:
        benché non serve a voi questa per scusa,
        che m’offendeste non già per giovarmi,
        e ’l fatto stesso parla e sì v’accusa.
        Ed io, poi che ’l ciel vòlse liberarmi
        da sì mortal periglio, <seg xml:id="seg4.4" ana="#war">ho sempre atteso
        a l’essercizio nobile de l’armi,
        sì ch’or, animo e forze avendo preso,
        di provocarvi a rissa in campo ardisco,
        con cor non poco a la vendetta acceso.</seg>
        <seg xml:id="seg3.2" ana="#gender">Non so se voi stimiate lieve risco
        entrar con una donna in campo armato;
        ma io, benché ingannata, v’avvertisco
        che ’l mettersi con donne è da l’un lato
        biasmo ad uom forte, ma da l’altro è poi
        caso d’alta importanza riputato.
        Quando armate ed esperte ancor siam noi,
        render buon conto a ciascun uom potemo,
        ché mani e piedi e core avem qual voi;
        e se ben molli e delicate semo,
        ancor tal uom, ch’è delicato, è forte;
        e tal, ruvido ed aspro, è d’ardir scemo.
        Di ciò non se ne son le donne accorte;
        che se si risolvessero di farlo,
        con voi pugnar porìan fino a la morte.
        E per farvi veder che ’l vero parlo,
        tra tante donne incominciar voglio io,
        porgendo essempio a lor di seguitarlo.</seg>
        <seg xml:id="seg4.5" ana="#war">A voi, che contra tutte sète rio,
        con qual’armi volete in man mi volgo,
        con speme d’atterrarvi e con desio;
        e le donne a difender tutte tolgo</seg>
        contra di voi, che di lor sète schivo,
        sì ch’a ragion io sola non mi dolgo.
        Certo d’un gran piacer voi sète privo,
        a non gustar di noi la gran dolcezza;
        ed al mal uso in ciò la colpa ascrivo.
        <seg xml:id="seg1.1" ana="#body">Data è dal ciel la feminil bellezza,
        perch’ella sia felicitate in terra
        di qualunque uom conosce gentilezza.</seg>
       <seg xml:id="seg2" ana="#intellect"> Ma dove ’l mio pensier trascorre ed erra
        a ragionar de le cose d’amore,
        or ch’io sono in procinto di far guerra,
        torno al mio intento, ond’era uscita fuore,
        e vi disfido a singolar battaglia.
        Cingetevi pur d’armi e di valore:
        vi mostrerò quanto al vostro prevaglia
        il sesso feminil; pigliate quali
        volete armi, e di voi stesso vi caglia,
        ch’io vi risponderò di colpi tali,
        il campo a voi lasciando elegger anco,
        ch’a questi forse non sentiste eguali.
        Mal difender da me potrete il fianco,
        e stran vi parrà forse, a offenderne uso,
        da me vedervi oppresso in terra stanco:
        così talor quell’uom resta deluso,
        ch’ingiuria gli altri fuor d’ogni ragione,
        non so se per natura, o per mal uso.
        Vostra di questa rissa è la cagione,
        ed a me per difesa e per vendetta
        carico d’oppugnarvi ora s’impone.
        Prendete pur de l’armi omai l’eletta,
        ch’io non posso soffrir lunga dimora,
        da lo sdegno de l’animo costretta.
        La spada, che ’n man vostra rade e fôra,
        de la lingua volgar veneziana,
        s’a voi piace d’usar, piace a me ancora;
        e se volete entrar ne la toscana,
        scegliete voi la seria o la burlesca,
        ché l’una e l’altra è a me facile e piana.</seg>
        Io ho veduto in lingua selvaghesca
        certa fattura vostra molto bella,
        simile a la maniera pedantesca:
        se voi volete usar o questa o quella,
        ed aventar, come ne l’altre fate,
        di queste in biasmo nostro le quadrella,
        qual di lor più vi piace, e voi pigliate,
        ché di tutte ad un modo io mi contento.
        <seg xml:id="seg5" ana="#education">avendole perciò tutte imparate.
        Per contrastar con voi con ardimento,
        in tutte queste ho molta industria speso:</seg>
        se bene o male, io stessa mi contento;
        e ciò sarà dagli altri ancora inteso,
        e ’l saperete voi, che forse vinto
        cadrete, e non vorreste avermi offeso.
        Ma prima che si venga in tal procinto,
        quasi per far al gioco una levata,
        non col ferro tagliente ancora accinto,
        de la vostra canzone, a me mandata,
        il principio vorrei mi dichiaraste,
        poi che l’opera a me vien indrizzata.
        «Verunica» e ’l restante mi chiamaste,
        alludendo a Veronica mio nome,
        ed al vostro discorso mi biasmaste;
        ma al mio dizzionario io non so come
        «unica» alcuna cosa propriamente
        in mala parte ed in biasmar si nome.
        Forse che si direbbe impropriamente,
        ma l’anfibologia non quadra in cosa
        qual mostrar voi volete espressamente.
        Quella di cui la fama è gloriosa,
        e che ’n bellezza od in valor eccelle,
        senza par di gran lunga virtuosa,
        «unica» a gran ragion vien che s’appelle;
        e l’arte, a l’ironia non sottoposto,
        scelto tra gli altri, un tal vocabol dièlle.
        L’«unico» in lode e in pregio vien esposto
        da chi s’intende; e chi parla altrimenti
        dal senso del parlar sen va discosto.
        Questo non è, signor, fallo d’accenti,
        quello, in che s’inveisce, nominare
        col titol de le cose piú eccellenti.
        O voi non mi voleste biasimare,
        o in questo dir menzogna non sapeste.
        Non parlo del dir bene e del lodare,
        ché questo so che far non intendeste,
        ma senz’esser offeso da me stato,
        quel che vi corse a l’animo scriveste,
        altrui volendo in ciò forse esser grato;
        benché me non ingiuria, ma se stesso,
        s’altri mi dice mal, non provocato.
        E ’l voler oscurar il vero espresso
        con le torbide macchie degli inchiostri
        in buona civiltà non è permesso;
        e spesso avien che ’l mal talento uom mostri,
        giovando in quello onde più nuocer crede
        essempi in me più d’una volta mostri,
        sì come in questo caso ancor si vede,
        ché voi, non v’accorgendo, mi lodate
        di quel ch’al bene ed a la virtù chiede.
        <seg xml:id="seg6" ana="#bitch">E se ben «meretrice» mi chiamate,</seg>
        <seg xml:id="seg4.6" ana="#war">o volete inferir ch’io non vi sono,
        o che ve n’èn tra tali di lodate.
        Quanto le meretrici hanno di buono,
        quanto di grazioso e di gentile,
        esprime in me del parlar vostro il suono.
        Se questo intese il vostro arguto stile,
        di non farne romor io son contenta,
        e d’inchinarmi a voi devota, umìle;</seg>
        ma perch’al fin de la scrittura, intenta
        stando, che voi mi biasimate trovo,
        e ciò si tocca e non pur s’argomenta,
        da questa intenzion io mi rimovo,
        e in ogni modo question far voglio,
        e partorir lo sdegno ch’entro covo.
        Apparecchiate pur l’inchiostro e ’l foglio,
        e fatemi saper senz’altro indugio
        quali armi per combatter in man toglio.
        Voi non avrete incontro a me rifugio,
        ch’a tutte prove sono apparecchiata,
        e impazientemente a l’opra indugio
        o la favella giornalmente usata,
        o qual vi piace idioma prendete,
        ché ’n tutti quanti sono essercitata;
        e se voi poi non mi risponderete,
        di me dirò che gran paura abbiate,
        se ben così valente vi tenete.
        Ma perché alquanto manco dubitiate,
        son contenta di far con voi la pace,
        pur ch’una volta meco vi proviate:
        fate voi quel che più vi giova e piace.
         </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
