<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="template.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                Lettera sul digiuno (Lettera terza). A digital edition
                </title>
                <author>
                Chiara d'Assisi
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>conversion to TEI-conformant markup</resp>
                    <name>Chiara Parravicini</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> DHDK Digital Edition <date>2023</date>
                </edition>
            </editionStmt> 
            <publicationStmt>
                <publisher>University of Bologna</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull xml:lang="it">
                    <titleStmt>
                        <title>
                        Lettera sul digiuno (Lettera terza)
                        </title>
                        <author>
                        Chiara d'Assisi
                        </author>
                        <editor>
                        Chiara Augusta Angelica Lainati
                        </editor>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher><!--cambia-->.</publisher>
                        <date when="1111"><!--cambia-->.</date>   
                        <pubPlace><!--cambia-->.</pubPlace>          
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <p><!--cambia-->.</p>
                    </sourceDesc>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Basic encoding, capturing information related to main characters and aiming to interpret the texts through concept-like structures. All hyphenation, punctuation, and variant spelling normalized. No formatting or layout information preserved.</p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="seg" occurs="25">
                        Used to mark segments of text addressed through @ana to a specific interpretation of the segments themselves.
                    </tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
                    
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="ChiaradAssisi">
                        <persName>
                            Chiara d'Assisi
                        </persName>
                    </person>
                    <person xml:id="FrancescodAssisi">
                        <persName>
                            Francesco d'Assisi
                        </persName>
                    </person>
                    <person xml:id="AgnesediBoemia">
                        <persName>
                            Agnese di Boemia
                        </persName> 
                    </person>
                    <person xml:id="GesudiNazareth">
                        <persName>
                            Gesù di Nazareth
                        </persName> 
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>




    <text>
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>Lettera sul digiuno (Lettera terza)</titlePart>
            </docTitle>
            <interpGrp resp="#ChiaraParravicini" type="structuralunit">
                <interp xml:id="body">body</interp>
                <interp xml:id="foodOrFoodAbst">food or food abstinence</interp>
                <interp xml:id="marriage">marriage</interp>
                <interp xml:id="mother">mother</interp>
                <interp xml:id="sorority">sorority</interp>
                <interp xml:id="strength">strength</interp>
                <interp xml:id="virginity">virginity</interp>
                <interp xml:id="weakness">weakness</interp>     
            </interpGrp>
        </front>
        <body>
             <p>
                Alla signora in Cristo veneratissima e <seg xml:id="seg1" ana="#sorority">sorella</seg> degna d’amore più di tutte le creature mortali, <persName ref="#AgnesediBoemia">Agnese</persName>,
                germana dell’illustre <roleName>Re di <placeName>Boemia</placeName></roleName>, ma ora soprattutto sorella e <seg xml:id="seg2" ana="#marriage">sposa</seg> del
                sommo Re dei cieli, <persName ref="#ChiaradAssisi">Chiara</persName>, umilissima e indegna ancella di Cristo e serva delle Donne Povere, augura
                salutare gaudio nell’Autore della salvezza e quanto di meglio essa possa desiderare.
                Le liete notizie del tuo benessere, del tuo stato felice e dei tuoi prosperi progressi nella corsa che hai
                intrapresa per la conquista del celeste palio, mi riempiono di tanta gioia; e tanto più
                respiro di esultanza nel Signore, perché so e ritengo che tu supplisci magnificamente alle imperfezioni
                che sono in me e nelle altre sorelle nella nostra imitazione degli esempi di <persName ref="#GesudiNazareth">Gesù</persName> Cristo povero ed umile.
                Davvero posso rallegrarmi, e nessuno potrebbe strapparmi da questa gioia, poiché ho raggiunto
                quello che ho desiderato sotto il cielo, dal momento che vedo te trionfare in una maniera, direi,
                terribile e incredibile, sostenuta da una prerogativa meravigliosa della sapienza che procede da Dio
                medesimo, sulle astuzie dello scaltro serpente, sulla superbia, che è rovina dell’umana
                natura, e sulla vanità, che rende fatui i cuori degli uomini. E ti ammiro ancora stringere a te, mediante
                l’umiltà, con la forza della fede e le braccia della povertà, il tesoro incomparabile, nascosto nel campo
                del mondo e dei cuori umani, col quale si compra Colui che dal nulla trasse tutte
                le cose.
                E, per avvalermi delle parole medesime dell’<roleName>Apostolo</roleName>, ti stimo collaboratrice
                di Dio stesso e sostegno delle membra deboli e vacillanti del suo ineffabile Corpo.
                Chi potrebbe, dunque, impedirmi di rallegrarmi per sì mirabili motivi di gaudio?
                Gioisci, perciò, anche tu nel Signore sempre, o carissima. Non permettere che
                nessun’ombra di mestizia avvolga il tuo cuore, o signora in Cristo dilettissima, gioia degli Angeli e
                corona delle tue <seg xml:id="seg1.1" ana="#sorority">sorelle</seg>.
                Colloca i tuoi occhi davanti allo specchio dell’eternità, colloca la tua anima nello splendore della
                gloria, colloca il tuo cuore in Colui che è figura della divina sostanza, e
                trasformati interamente, per mezzo della contemplazione, nella immagine della
                divinità di Lui.
                Allora anche tu proverai ciò che è riservato ai soli suoi amici, e gusterai la segreta dolcezza che Dio medesimo
                ha riservato fin dall’inizio per coloro che lo amano. Senza concedere
                neppure uno sguardo alle seduzioni, 
                che in questo mondo fallace ed irrequieto tendono lacci ai ciechi
                che vi attaccano il loro cuore, con tutta te stessa ama Colui che per amor tuo tutto si è donato.
                La sua bellezza ammirano il sole e la luna; i suoi premi sono di pregio e grandezza infiniti. 
                Voglio dire quel Figlio dell’Altissimo, che la Vergine ha partorito, senza cessare di essere
                <seg xml:id="seg3" ana="#virginity">vergine</seg>. Stringiti alla sua dolcissima <seg xml:id="seg4" ana="#mother">Madre</seg>, la quale generò un Figlio tale che i cieli non lo potevano
                contenere, eppure ella lo raccolse nel piccolo chiostro del suo santo seno e
                lo portò nel suo <seg xml:id="seg3.1" ana="#virginity">grembo verginale</seg>.
                Chi non sdegnerebbe con orrore le insidie del nemico dell’umano genere, che facendo brillare
                innanzi agli occhi il luccicore delle cose transitorie e delle glorie fallaci, tenta annientare ciò che è più
                grande del cielo?
                Sì perché è ormai chiaro che l’anima dell’uomo fedele, che è la più degna di tutte le creature, è resa
                dalla grazia di Dio più grande del cielo. Mentre, infatti, i cieli con tutte le altre cose create non
                possono contenere il Creatore, l’anima fedele invece, ed essa sola, è sua dimora
                e soggiorno, e ciò soltanto a motivo della carità, di cui gli empi sono privi. È la stessa
                Verità che lo afferma: “Colui che mi ama, sarà amato dal Padre mio, e io pure lo amerò; e noi verremo a
                lui e porremo in lui la nostra dimora”.
                A qual modo, dunque, che la gloriosa <seg xml:id="seg3.2" ana="#virginity">Vergine delle vergini</seg> portò Cristo materialmente nel suo
                grembo, tu pure, seguendo le sue vestigia, specialmente dell’umiltà e povertà di Lui,
                puoi sempre, senza alcun dubbio, portarlo spiritualmente nel <seg xml:id="seg5" ana="#body">corpo</seg> <seg xml:id="seg3.3" ana="#virginity">casto e verginale</seg>. E conterrai in
                te Colui dal quale tu e tutte le creature sono contenute, e possederai ciò che è
                bene più duraturo e definitivo anche a paragone di tutti gli altri possessi transeunti di questo mondo.
                Come si ingannano, molte volte, al riguardo, re e regine di questo mondo! Quand’anche
                elevassero la loro superbia fino al cielo e toccassero quasi col capo le nubi, alla fine saranno dissolti nel
                nulla, come spazzatura.
                Passando ora al quesito che mi hai sottoposto, credo di poterti rispondere così. Tu mi domandi
                quali feste il gloriosissimo Padre nostro <roleName>san</roleName> <persName ref="#FrancescodAssisi">Francesco</persName> ci raccomandò di celebrare con particolare
                solennità, pensando, se ben ho capito, che si possa in esse usare una certa maggior larghezza nella
                varietà dei <seg xml:id="seg6" ana="#foodOrFoodAbst">cibi</seg>. Nella tua prudenza certamente saprai che, salvo le deboli e le inferme, -­‐ verso le
                quali ci insegnò e ci comandò di usare ogni discrezione con qualsiasi genere di <seg xml:id="seg6.1" ana="#foodOrFoodAbst">cibo</seg> -­‐, nessuna di noi,
                che sia sana e <seg xml:id="seg7" ana="#strength">robusta</seg>, dovrebbe prendere se non <seg xml:id="seg6.2" ana="#foodOrFoodAbst">cibi</seg> quaresimali, tanto nei giorni feriali che nei
                festivi, <seg xml:id="seg6.3" ana="#foodOrFoodAbst">digiunando</seg> ogni giorno ad eccezione delle domeniche e del Natale del Signore, nei quali
                giorni possiamo prendere il <seg xml:id="seg6.4" ana="#foodOrFoodAbst">cibo</seg> due volte. Ed anche nei giovedì, dei periodi non di <seg xml:id="seg6.5" ana="#foodOrFoodAbst">digiuno</seg>,
                ciascuna può fare come le piace, cioè chi non volesse <seg xml:id="seg6.6" ana="#foodOrFoodAbst">digiunare</seg> non vi è tenuta.
                Ma noi, che siamo in buona salute, <seg xml:id="seg6.7" ana="#foodOrFoodAbst">digiuniamo</seg> tutti i giorni, eccetto le domeniche e il Natale. Non
                siamo però tenute al <seg xml:id="seg6.8" ana="#foodOrFoodAbst">digiuno</seg> -­‐ così ci ha insegnato il beato Francesco in suo scritto -­‐, durante tutto il
                tempo pasquale e nelle feste della Madonna e dei santi Apostoli, a meno che cadessero il venerdì.
                Ma, come ho detto sopra, noi che siamo sane e <seg xml:id="seg7.1" ana="#strength">robuste</seg>, consumiamo sempre <seg xml:id="seg6.9" ana="#foodOrFoodAbst">cibi</seg> quaresimali.
                Siccome però, non abbiamo un <seg xml:id="seg5.1" ana="#body">corpo</seg> di bronzo, 
                <seg xml:id="seg8" ana="#weakness">né la nostra è la robustezza del granito</seg>,
                anzi siamo piuttosto <seg xml:id="seg8.1" ana="#weakness">fragili e inclini ad ogni debolezza corporale</seg>, ti prego e ti supplico nel Signore, o
                carissima, di moderarti con saggia discrezione nell’austerità, quasi esagerata e impossibile, nella quale
                ho saputo che ti sei avviata, affinché, vivendo, la tua vita sia lode del Signore, e
                tu renda al Signore, un culto spirituale ed il tuo sacrificio sia sempre condito col sale della
                prudenza.
                Ti auguro di stare sempre bene nel Signore, con la premura con la quale lo potrei augurare a me
                stessa. Raccomanda me e le mie <seg xml:id="seg1.2" ana="#sorority">sorelle</seg> nelle tue sante orazioni.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>