<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                La Petite Fadette. A digital edition
                </title>
                <author>
                George Sand
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>conversion to TEI-conformant markup</resp>
                    <name>Lucia Bertoldini</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> DHDK Digital Edition <date>2023</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>University of Bologna</publisher>
                <authority>Lucia Bertoldini</authority>                
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull xml:lang="fr">
                    <titleStmt>
                        <title>
                        La Petite Fadette
                        </title>
                        <author>
                        George Sand
                        </author>
                        <editor>
                        F.Aston-Binns
                        </editor>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition> First Edition <date when="1849">1849</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <extent>
                        <measure unit="pages" quantity="714">714 pages of source
                        material</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>D.C.Heath &amp; Co. Publishers</publisher>
                        <date when="1898">1898</date>   
                        <pubPlace>Boston</pubPlace>  
                        <availability target="https://archive.org/details/lapetitefadette06sandgoog/page/n11/mode/2up">Book digitized by Google from the library of the New York Public Library and uploaded to the Internet Archive.org
                        </availability>          
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        No source: this is an original 
                    </sourceDesc>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                Basic encoding, capturing information related to main characters and aiming to interpret the texts through concept-like structures. All hyphenation, punctuation, and variant spelling normalized. No formatting or layout information preserved.
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p>A sample of the book "La Petite Fadette" was selected in order to create this digial edition. The sample was chosen on the basis of the topics touched upon in the text.</p>
            </samplingDecl>
            <tagsDecl>
                <tagsUsage gi="seg" occurs="21">
                    Used to mark segments of text addressed through @ana to a specific interpretation of the segments themselves.
                </tagsUsage>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
                    
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="FanchonFadet">
                        <persName>
                            Fanchon Fadet
                        </persName>
                    </person>
                    <person xml:id="Landry">
                        <persName>
                            Landry
                        </persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>

    </teiHeader>

    <interpGrp resp="#LuciaBertoldini"
    type="structuralunit">
        <interp xml:id="counterstereotype">counterstereotype</interp>
        <interp xml:id="body">body</interp>
        <interp xml:id="grace">grace</interp>
        <interp xml:id="witch">witch</interp>
        <interp xml:id="intellect">intellect</interp>
        <interp xml:id="beauty">beauty</interp>
        <interp xml:id="bitch">bitch</interp>
    </interpGrp>

    <text>
        "Eh bien, <persName>Fanchon Fadet</persName>, puisque tu parles si raisonnablement, 
        et que, pour la première fois de ta vie, je te vois douce et trai table, 
        je vas te dire pourquoi <seg xml:id="seg1" ana="#counterstereotype"> on ne te respecte pas comme une fille 
        de seize ans devrait pouvoir l'exiger.</seg> 
        C'est que <seg xml:id="seg1" ana="#counterstereotype"> tu n'as rien d'une fille et tout d'un garçon</seg>, dans ton air et dans tes manières ;
        c'est que <seg xml:id="seg2" ana="#body">tu ne prends pas soin de ta personne.</seg>  Pour commencer, 
        <seg xml:id="seg3" ana="#grace">tu n'as point l'air propre et soigneu</seg> , 
        et <seg xml:id="seg2" ana="#body">tu te fais paraître laide par 
        ton habillement et ton langage.</seg>  Tu sais bien que les enfants 
        t'appellent d'un nom encore plus déplaisant que celui de grelet. 
        Ils t'appellent souvent <seg xml:id="seg1" ana="#counterstereotype"> le màlot</seg> . Eh bien.
        crois-tu que ce soit à propos, à seize ans, <seg xml:id="seg1" ana="#counterstereotype"> de ne point ressembler encore à une fille?</seg> 
        Tu montes sur les arbres comme un vrai chat-écurieux, et quand tu sautes sur une jumen 
        sans bride ni selle, tu la fais galoper comme si le diable était dessus. <seg xml:id="seg1" ana="#counterstereotype"> C'est bon d'être forte et 
        leste ; c'est bon aussi de n'avoir peur de rien, et c'est un avantage de nature pour un homme. 
        Mais pour une femme trop est trop, et tu as l'air de vouloir te faire remarquer.</seg>  
        Aussi on te remarque, on te taquine, on crie après toi comme après
        lo un loup. Tu as de l'esprit et tu réponds des malices qui font rire ceux à qui elles 
        ne s'adressent point. C'est encore bon d'avoir plus d'esprit que les autres ; 
        mais à force de le montrer, on se fait des ennemis. Tu es curieuse, et quand tu as surpris 
        les secrets des autres, tu les leur jettes à la."figure bien durement, aussitôt que 
        tu as à te plaindre d'eux. Cela te fait craindre, et on déteste ceux qu'on craint 
        On leur rend plus de mal qu'ils n'en font. Enfin, que tu sois <seg xml:id="seg4" ana="#witch">sorcière</seg>  ou non, 
        <seg xml:id="seg5" ana="#intellect">je veux croire que tu as des connaissances, mais j'espère que tu ne t'es pas donnée aux mauvais esprits ;</seg> 
        tu cherches à le paraître pour effrayer ceux qui te fâchent, 
        et c'est toujours un assez vilain renom que tu te donnes là. Voilà tous tes torts, 
        <persName>Fanchon Fadet</persName>, et c'est à cause de ces torts-là que les gens en ont avec toi. 
        Rumine un peu la chose, et tu verras que si tu voulais être un peu plus
        comme les autres, on te saurait plus de gré de ce que tu as de plus qu'eux dans ton entendement"
        " Je te remercie, <persName>Landry</persName>," répondit la petite <persName>Fadette</persName>, 
        d'un air très-sérieux, 
        après avoir écouté le besson bien religieusement "Tu m'as dit à peu près ce que tout
        le monde me reproche, et tu me l'as dit avec beaucoup
        d'honnêteté et de ménagement, ce que les autres ne font
        point ; mais à présent veux- tu que je te réponde, et, pour
        cela, veux-tu t'asseoir à mon côté pour un petit moment ? "
        " L'endroit n'est guère agréable," dit <persName>Landry</persName>, 
        qui ne se souciait point trop de s'attarder avec elle, et qui songeait 
        toujours aux <seg xml:id="seg4" ana="#witch">mauvais sorts</seg>  qu'on l'accusait de jeter sur ceux qui ne s'en méfiaient point
        "Tu ne trouves point l'endroit agréable," reprit-elle, 
        "parce que vous autres riches vous êtes difficiles. Il vous faut du beau gazon pour 
        vous asseoir dehors, et vous pouvez choisir dans vos prés et dans vos jardins les plus belles places 
        et le meilleur ombrage. Mais ceux qui n'ont rien à eux n'en demandent pas si long au bon 
        <roleName>Dieu</roleName>, et ils s'accommodent de la première pierre venue pour poser leur tête. 
        Les épines ne blessent point leurs pieds, et là où ils se trouvent ils observent 
        tout ce qui est joli et avenant au ciel et sur la terre II n*y a point de vilain endroit, 
        <persName>Landry</persName>, pour ceux qui connaissent 
        la vertu et la douceur de toutes les choses que <roleName>Dieu</roleName> 
        a faites. Moi, je sais, sans être <seg xml:id="seg4" ana="#witch">sorcière, à quoi sont bonnes les moindres herbes que tu écrases sous tes pieds ; et quand je sais leur usage, 
        je les regarde et ne méprise ni leur odeur ni leur figure.</seg>  
        Je te dis cela, <persName>Landry</persName>, pour t'enseigner tout à l'heure une autre cliose qui se 
        rapporte aux âmes chrétiennes aussi bien qu'aux fleurs des jardins et aux ronces des carrières ; 
        c'est que l'on méprise trop souvent ce qui ne paraît ni beau ni bon, 
        et que par là on se prive de ce qui est secourable et salutaire."
        "Je n'entends pas bien ce que tu veux signifier," 
        dit <persName>Landry</persName> en s'asseyant auprès d'elle ; — 
        et ils restèrent un istant sans parler, 
        car la petite <persName>Fadette</persName> avait l'espiit 
        envolé à des idées que Landry ne connaissait point ; 
        et, quant à lui, malgré qu'il en eût un peu d'embrouillement dans la tête, 
        il ne pouvait pas s'empêcher d'avoir du plaisir à entendre cette, fille; 
        car jamais il n'avait entendu une voix si douce et des paroles si bien 
        dites que les paroles et la voix de la Fadette dans ce moment-là.
        " Écoute, <persName>Landry</persName>," lui dit-elle, " je suis plus à plaindre qu'à blâmer; 
        et si j'ai des torts envers moi-même, du moins
        n'en ai-je jamais eu de sérieux envers les autres ; 
        et si le monde était juste et raisonnable, 
        il ferait plus d'attention à mon bon cœur qu'à <seg xml:id="seg6" ana="#beauty">ma vilaine figure 
        et à mes mauvais habillements</seg> . Vois un peu, ou apprends si tu ne le sais, 
        quel a été mon sort depuis que je suis au monde. Je ne te dirai point de mal de 
        ma pauvre mère qu'un chacun blâme et insulte, quoiqu'elle 
        ne soit point là pour se défendre, et sans que je puisse le faire moi qui 
        ne sais pas bien ce qu'elle a fait de mal, ni pourquoi elle a été poussée
        lo à le faire. Eh bien, le monde est si méchant, qu'à peine ma mère m'eut-elle délaissée, 
        et comme je la pleurais encore bien amèrement, au moindre dépit que les autres 
        enfants avaient contre moi, pour un jeu, pour un rien qu'ils se seraient pardonné 
        entre eux, ils me reprochaient la faute
        de ma mère et voulaient me forcer à rougir d'elle. 
        <seg xml:id="seg1" ana="#counterstereotype">Peut être qu'à ma place une fille raisonnable</seg> , comme tu dis, se fût abaissée dans le silence, 
        pensant qu'il était prudent d'abandonner la cause de sa mère et de 
        la laisser injurier pour se préserver de l'être. Mais moi, vois-tu, je ne le
        pouvais pas. C'était plus fort- que moi. Ma mère était toujours ma mère, 
        et qu'elle soit ce qu'on voudra, que je la retrouve ou que je n'en entende jamais parler, 
        je laimerai toujours de toute la force de mon cœur. 
        Aussi, quand on m'appell <seg xml:id="seg7" ana="#bitch">enfant de coureuse et de vivandière</seg> , je suis en
        colère, non à cause de moi : je sais bien que cela ne peut m'offenser, 
        puisque je n'ai rien fait de mal ; mais à cause de cette pauvre 
        chère femme que mon devoir est de défendre. Et comme je ne peux ni ne sais la défendre, 
        je la venge, en disant aux autres les vérités qu'ils méritent,
        et en leur montrant qu'ils ne valent pas mieux que celle à qui ils jettent la pierre. 
        Voilà pourqoui ils disent que je suis curieuse et insolente, 
        que je surprends leurs secrets pour les divulguer. 
        Il est vrai que le bon <roleName>Dieu</roleName> m'a faite <seg xml:id="seg5" ana="#intellect">curieuse, 
        si c'est l'être que de désirer connaître les choses
        cachées</seg> . Mais si on avait été bon et humain envers moi, 
        je n'aurais pas songé à contenter ma curiosité aux dépens du prochain. 
        J'aurais renfermé mon amusement dans la connaissance des secrets que m'enseigne 
        ma grand'mère pour la guérison du corps humain. Les fleurs, les herbes, 
        les pierres, les mouches, tous les secrets de nature, 
        il y en aurait eu bien assez pour m'occuper et pour me divertir, 
        moi qui aime à vaguer et à fureter partout J'aurais toujours été seule, 
        sans connaître l'ennui ; car mon plus grand plaisir est d'aller dans 
        les endroits qu'on ne fréquente point et d'y rêvasser à cinquante choses 
        dont je n'entends jamais parler aux personnes qui se croient bien sages et bien avisées. 
        Si je me suis laissé attirer dans le commerce de mon prochain, 
        c'est par l'envie que j'avais de rendre service avec les petites connaissances 
        qui me sont venues et dont ma grand'mère elle-même fait souvent son profit sans rien dire. 
        Eh bien, au lieu d'être remerciée honnêtement par tous les enfants de mon 
        âge dont je guérissais les blessures et les maladies, et à qui- j'enseignais 
        mes remèdes sans demander -jamais de récompense, <seg xml:id="seg4" ana="#witch">j'ai été traitée de sorcière</seg> , 
        et ceux qui venaient bien doucement me prier quand ils avaient besoin de moi, 
        me disaient plus tard des sottises à la première occasion.
        '* Cela me courrouçait, et j'aurais pu leur nuire, 
        car si je sais des choses pour faire du bien, j'en sais aussi pour faire du mal ; 
        et pourtant je n'en ai jamais fait usage ; je ne connais point la rancune, 
        et si je me venge en paroles, c'est que je suis soulagée en disant tout de suite ce qui 
        me vient au bout de la langue, et qu'ensuite je n'y pense plus et pardonne ainsi 
        que Dieu le commande. <seg xml:id="seg6" ana="#beauty">Quant à ne prendre soin ni de ma personne </seg> 
        <seg xml:id="seg3" ana="#grace">ni de mes manières</seg> , 
        cela devrait montrer que je ne suis pas assez folle pour me croire belle, 
        lorsque je sais que je suis si laide que personne ne peut me regarder. 
        On me l'a dit assez souvent pour que je le
        sache; et, en voyant combien les gens sont durs et méprisants pour ceux 
        que le bon <roleName>Dieu</roleName> a mal partagés, je me suis fait un plaisir de leur déplaire, 
        me consolant par l'idée que ma figure n'avait rien de repoussant pour le bon Dieu 
        et pour mon ange gardien, lesquels ne me la reprocheraient pas plus que je 
        ne la leur reproche moi-même. Aussi, moi, je ne suis pas comme ceux qui disent : 
        ' Voilà une chenille, une vilaine bête ; ah ! <seg xml:id="seg6" ana="#beauty">qu'elle est laide ! il faut la tuer ! </seg> ' 
        Moi, je n'écrase pas la pauvre créature du bon <roleName>Dieu</roleName>, et si
        lo la chenille tombe dans l'eau, je lui tends une feuille pour qu'elle se sauve. 
        <seg xml:id="seg4" ana="#witch">Et à cause de cela on dit que j'aime les mauvaises bêtes et que je suis sorcière, 
        parce que je n'aime pas à faire souffrir une grenouille, à arracher les pattes 
        à une guêpe et à clouer une chauve-souris vivante contre un arbre.</seg> 
        Pauvre bête, que je lui dis, si on doit tuer tout ce qui est vilain, 
        je n'aurais pas plus que toi le droit de vivre."
    </text>
</TEI>