<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                <!-- title of the resource -->
                </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>
                <!-- information about the edition of the
                                        resource  -->
                </p>
            </editionStmt>
            <extent>
            <!-- description of the size of the resource -->
            </extent>
            <publicationStmt>
                <p>
                <!-- information about the distribution
                                        of the resource -->
                </p>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>
                <!-- information about any series to which
                                        the resource belongs  -->
                </p>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                <!-- notes on other aspects of the resource -->
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                <!-- information about the source from which
                                        the resource was derived  -->
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
            
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
            </langUsage>
            <textDesc n="novel">
                <channel mode="w">print; part issues</channel>
                <constitution type="single"/>
                <derivation type="original"/>
                <domain type="art"/>
                <factuality type="fiction"/>
                <interaction type="none"/>
                <preparedness type="prepared"/>
                <purpose type="entertain" degree="high"/>
                <purpose type="inform" degree="medium"/>
            </textDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <name>Paris, France</name>
                    <time>Late 19th century</time>
                </setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        En la cour du <persName><roleName>Roy</roleName> Charles</persName>, je
        ne diray point le quantiesme pour l'honneur de
        celle dont je veulx parler, laquelle je ne veulx nommer
        par son nom propre, y avoit une Comtesse de fort bonne maison, 
        mais estrangière. Et, pource que toutes choses nou-
        velles plaisent, ceste Dame, à sa venue
        tant pour la nouveauté deson habillement
        que pour la richesse dont il estoit plein,
        estoit regardée de chascun; et combien
        qu'elle ne fust des plus belles, si avoit-elle
        une grace avecq une audace tant bonne
        qu'il n'estoit possible de plus, la parolle et
        la gravité de mesme, de sorte qu'il n'y avoit
        nul qui n'eust craincte à l'aborder, sinon
        le <roleName>Roy</roleName> qui l'ayma très-fort. Et, 
        pour parler à elle plus priveement, donna quelque
        commission au Comte son mary, 
        en laquelle il demeura longuement; et, durant
        ce temps, le <roleName>Roy</roleName> feit grand chère avec sa
        femme. Plusieurs gentilz hommes du <roleName>Roy</roleName>,
        qui congnurent que leur maistre en estoit
        bien traicté, prindrent hardiesse de parler
        à clle; et, entre autres, un nommé <persName>Astillon</persName>
        aul estoit fort audatienx et homme 
        de bonne grace. Au commencement, elle
        luy tint une si grande gravité, le menas-
        sant de le dire au <roleName>Roy</roleName> son maistre, qu'il
        en cuyda avoir paour; mais luy, qui
        n'avoit point accoustumé de craindre les
        menasses d'un bien hardy capitaine, s'as-
        seura des siennes ; et il la poursuivyt de
        si près, qu'elle luy accorda de parler a
        luy seulle, luy enseignant la manière
        comme il devoit venir en sa chambre.
        A quoy il ne faillyt; et, afin que le <roleName>Roy</roleName>
        n'en eust nul soupson, luy demanda
        congé d'aller en quelque voiage. Et s'en
        partit de la court, mais, la première journée, 
        laissa tout son train, et sen revint
        de nuict recepvoir les promesses que la
        Comtesse luy avoit faictes; ce qu'elle luy
        tint: dont il demeura si satisfaict, qu'il
        fut content de demeurer cinq ou six jours
        enfermé en une garderobbe, sans saillyr
        dehors , et et ia là ne vivoit que de restaurans.
        Durant les huict jours qu'il estoit
        vint un de ses compaignons faire l'amour
        à la Comtesse, lequel avoit nom <persName>Durassier</persName>. 
        Elle tint telz termes à ce serviteur,
        qu'elle avoit faict au premier : 
        au commencement, en rudes et audaticux propos
        qui tous les jours sadoucişsoient; et,
        quand cestoit le jour qu'elle donnoit
        congé au premier prisonnier, elle mettoit
        un serviteur en sa place. Et, durant qu'il
        y estoit, un autre sien compaignon,
        nommé <persName>Valnebon</persName>, feit pareille office que
        les deux premiers; et, après culx, en
        vindrent deux ou trois aultres qui avoient
        part à la doulce prison.
        Ceste vie dura assez longuement, et
        conduicte si finement, que les uns ne
        sçavoient rien des aultres. Et combien
        qu'ilz entendissent assez l'amour que
        chascun luy portoit, si n'y avoit-il nul
        qui ne pensast en avoir eu seul ce qu'il
        en demandoit : et se mocquoit chascun
        de son compaignon, qu'il pensoit avoir
        failly à un si grand bien.
        Un jour que les gentilz hommes dessus
        nommez estoient en un bancquet où ilz
        faisoient fort grand chère, ilz 
        commencèrent àa parler de leurs fortunes 
        et prisons, quilz avoient eues durant les
        guerres. Mais <persName>Valnebon</persName>, 
        à qui il faisoit
        mal de celer si longuement une si bonne
        fortune que celle qu'il avoit eue, va dire
        à ses compaignons : "Je ne scay quelles
        prisons vous aver cu, mals quanta moy,
        pour l'amour d'une où j'ay esté, je diray
        toute ma vie louange et bien des autres;
        car je pense quil ny plaisir en ce
        monde qui approche de celluy quel'on
        a d'estre prisonnier." <persName>Astillon</persName>, qui
        avoit esté le premier prisonnier, se doubta
        de la prison qu'il vouloit dire, et luy respondit : 
        "<persName>Valnebon</persName>, soubz quel 
        geolière avez-vous esté si bien
        traicté, que vous aymez tant vostre
        prison?" <persName>Valnebon</persName> luy dist : 
        "Quel que soit le geolier, la prison m'a esté
        si agréable, que j'eusse bien voulu
        qu'elle eust duré plus longuement, car
        je ne fuz jamais mieulx traicté ne plus
        content. " <persName>Durassier</persName>, qui estoit homme
        peu parlant, congnoissant très-bien que
        lon se débatoit de la prison où il avoit
        part comme les autres, dist à <persName>Valnebon</persName>:
        "De quelles viandes estiez-vous nourry
        en ceste prison, dont yous vous louez
        dist si fort?" - De quelles viandes?
        dist <persName>Valnebon</persName>: "le Roy n'en a poinct de
        meilleures ne plus nourrissantes". 
        "Mais encores fault-il que je sçache,"
        dist <persName>Durassier</persName>, " 
        si celluy qui vous tenoit
        prisonnier vous faisoit bien gaingner
        vostre pain?". <persName>Valnebon</persName>, 
        qui se doubta d'estre entendu, 
        ne se peut tenir de jurer:
        "Ha, vertu Dieul aurois-je bien des
        compaignons, oà je pense estre tout
        seul?" <persName>Astillon</persName>, voiant ce différent où
        il avoit part comme les aultres, dist en
        riant: "Nous sommes tous à un maistre
        compaignons et amys dės nostre jeu-
        nesse; parquoy, si nous sommes com-
        paignons d'une bonne fortune, nous
        avons occasion d'en rire, mais, pour
        sçavoir si ce que je pense est vmay, je
        vous prie que je vous interroge et que
        vous tous me confessiez la vérité, car
        s'il est advenu ainsy de nous comme je
        pense, ce seroit une adventure aussi
        plaisante que l'on en sçauroit trouver
        en nul livre." Ilz jurèrent tous dire
        vérité, s'il estoit ainsy qu'ilz ne la peus-
        sent dényer. Il leur dist: "Je vous
        diray ma fortune, et vous me respondrez ouy ou nenny, 
        si la vostre est pareille". Ilz se accorderent tous, et
        alors il dist: "Je demanday congé au
        <roleName>Roy</roleName> d'aller en quelque voiage. 
        Ilz respondirent: "Et nous aussy."
        "Quant je fuz a deux lieues de la court,
        je laissay tout mon train et m'allay
        rendre prisonnier." Ilz respondirent:
        "Nous en fismes autant". 
        "Je demouray," dist <persName>Astillon</persName>,
        sept ou huict
        jours, et couchay en une garderobbe
        ou l'on ne me fit manger que restaurans et les meilleures viandes que je
        mangeay jamais; et, au bout de huict
        jours, ceulx qui me tenoient me laissèrent aller beaucoup plus foible que
        je n'estois arrivé. Ilz jurèrent tous
        que ainsy leur estoit advenu." 
        "Ma prison", dist <persName>Astillon</persName>, "commencea tel
        jour et fina tel jour."
        "La mienne" dist <persName>Durassier</persName>,
        "commencea le propre
        jour que la vostre fina; et dura jusques
        a un tel jour". Valnebon, qui perdoit
        patience, commencea à jurer et dire:
        "Par le sang Dieu! à ce que je voy, je
        suis le tiers qui pensois estre le premier
        et le seul, car je y entray tel jour et en
        saillys tel jour." Les aultres trois, qui
        estoient à la table, jurérent qu'ilz avoient
        bien gardé ce rang. " Or, puisque ainsy
        est ", dist <persName>Astillon</persName>, a je diray l'estat de
        nostre geolière elle est mariée et son
        mary est bien loing". "C'est ceste-là
        propre", respondirent-ilz tous. "Or,
        pour nous mettre hors de peyne",
        dist <persName>Astillon</persName>,
        "moy qui suis le premier
        en roolle, la nommeray aussy le pre-
        mier, c'est ma Dame la Comtesse qui
        estoit si audatieuse, que, en gaingnant
        son amitié, je pensois avoir gaingné Cesar.
        Que à tous les diables soit la
        villaine qui nous a faict d'une chose
        tant travailler, et nous réputer si heureux de l'avoir 
        acquise! Il ne fut oncques une telle meschante, car, quand
        elle en tenoit un en cache, elle pratiquoit l'autre, 
        pour n'estre jamais sans
        passetemps; et aymerois-je mieulx
        estre mort, qu'elle demorast sans pug
        nition!" Ilz demandèrent chascun,
        qu'il leur sembloit quelle debvoit avoir
        et qu'ilz estoient tous prestz de la luy
        donner. "ll me semble," dist-il, "que
        nous le debvons dire au <roleName>Roy</roleName> nostre
        maistre, lequel en faict un cas comme
        d'une déesse?" - "Nous ne ferons point
        ainsy", dist <persName>Astillon</persName>; "nous avons
        assez de molen pour nous venger d'elle,
        sans y appeller nostre maistre.
        Trouvons-nous demain, quant elle ira à la
        messe; et que chascun de nous porte
        une chaine de fer au col; et, quand
        elle entrera en l'église, nous la salue-
        rons comme il appartient."
        Ce conseil fut trouvé très-bon de toute
        la compaignie; et feirent provision de
        chascun une chaine de fer. Le matin
        venu, tous habillez de noir, leurs chaines
        de fer tournées À l'entour de leur col
        en façon de collier, vindrent trouver le
        Comtesse qui alloit à l'église. Et, si tost
        qu'elle les veid ainsy habillez, se print
        a rire et leur dist : "Ou vont ces gens si douloureux?"
        "Ma Dame", dist <persName>Astillon</persName>, "nous vous venons 
        accompagner comme pauvres esclaves
        prisonniers qui sont tenuz à vous faire
        service." La Comtesse, faisant semblant de n'y entendre rien, leur dist :
        "Vous n'estes point mes prisonniers, ne
        je n'entendz point que vous ayer occa-
        sion de me faire service plus que les
        autres." <persName>Valnebon</persName> s'advancea et luy
        dist:" Si nous avons mange de vostre
        pain si longuement, nous serions bien
        ingratz si nous ne vous faisions ser-
        vice". Elle feit si bonne mine de n'y
        rien entendre, qufelle cuydoit par ceste
        gravité les estonner. Mais ilz poursuyvoient si bien leurs propos, 
        qu'elle entendit que la chose estoit descouverte.
        Parquoy, trouva incontinent moien de
        les tromper, car elle, qui avoit perdu
        l'honneur et la conscience, ne voulut
        point recepvoir la honte qu'ilz lui 
        cuydoient faire; mais, comme <span type="independence">celle qui 
        preféroit son plaisir à tout l'honneur du
        monde</span>, ne leur en feit pire visaige, n'y
        n'en changea de contenance : dont il.
        furent tant estonnez, qu'ilz rapportèrent
        en leur sein la honte qu'ilz luy avoient
        voulu faire. 
        "Si vous ne trouvez, mes Dames, ce compte
        digne de faire congnoistre les femmes aussi
        mauvaises que les hommes, j'en chercheray
        d'autres pour vous contenter; toutesfois, il
        me semble que cestuy-là suffise pour vous
        monstrer que une femme qul a perdu la
        honte est cent foys plus hardye à faire mal
        que n'est un homme". ll n'y eut femme en
        la compaignie, oiant racompter ceste histoire, 
        qui ne fist tant de signes de croix,
        qu'il sembloit qu'elles voyoient tous les dia-
        bles d'enfer devant leurs oeilz. Mais Oisille
        leur dist : " Mes Dames, humilions-nous,
        quand nous oyons cest horrible cas, d'autant que 
        la personne délaissde de Dieu se
        rend pareille à celluy avecq lequel elle est
        joincte, car, puisque ceulx qui adbèrent A
        Dieu ont son esperit avecq eulx, aussy sont
        cculx qui adhèrent à son contraire; et n'est
        rien si bestial que la personne destituće de
        l'esperit de Dieu". "Quoy que ait faict
        ceste pauvre Dame", dist <persName>Ennasuitte</persName>, "si
        ne scaurois-je louer ceulx qui se vantent de
        leur prison". "J'ay opinion", dist 
        <persName>Longarine</persName>, "que la peine n'est moindre
        un homme de celer sa bonne fortune, que de
        la pourchasser, car il n'y a veneur qui ne
        prenne plaisir à corner sa prise, ny amou.
        reux, d'avoir la gloire de sa victoire".
        "Voila une opinion", dist <persName>Simontault</persName>, "que
        devant tous les inquisiteurs de la Foy, je
        soustiendray héréticque, car il y a plus
        d'hommes secretz que de femmes ; et sçay
        bien qu'on en trouveroit qui aimeroient
        mieulx n'en avoir bonne chère, que s'il falloit que créature du monde lentendist. Et,
        pour ce, a l'Eglise, comme bonne mère
        ordonne les prestres confesseurs et non Pas
        les femmes, parce qu'elles ne peuvent rien
        celer". "Ce n'est pas pour ceate accasion,
        dit <persName>Oisille</persName>, "mais c'est parce que les femmes
        sont tant ennemyes du vice, qu'elles ne
        donneroient pas si facilement absolution
        que les hommes , et seroient trop austères
        an leurs péoitences". "Si elles l'estoient autant"
        dist <persName>Dagoudin</persName>, "qu'elles sont en
        leurs responces , clles feroient désespérer
        plus de pécheurs, qu'elles n'en attireroient
        à salut ; parquoy l'Eglise, en toute sorte, y
        a bien pourveu. Mais si ne veulx-je pas,
        pour cela, excuser les gentilz hommes, qui
        se vantèrent ainsy de leur prison, car jamais
        homme n'eut honneur à dire mal des
        femmes". "Puis que le faict estoit commun", dit <persName>Hircan</persName>, 
        "il me semble qu'ilz
        faisoient bien de se consoler les uns aux aultres". 
        "Mais", dist <persName>Geburon</persName>, "ilz ne le
        devoient jamais confesser pour leur honneur mesme. 
        Car les livres de la Table
        Ronde nous apprennent que ce n'est point
        honneur à un bon chevalier, d'en abattre
        un qui ne vault rien". "Je p'esbahys",
        dist <persName>Longarine</persName>, "que ceste paüvre femme
        ne moroit de honte devant ses prisonniers".
        "Celles qui l'ont perdue", dist <persName>Oisille</persName>, 
        "à grand peyne la peuvent-elles jamais reprendre, 
        sinon celle que fort amour a faict
        oublier.De telles en ay-je veu beaucoup re"
        venir". "Je croy", dist <persName>Hircan</persName>, "que vous
        en avez veu revenir celles qui y sont alldes,
        car forte amour, qui est en une femme, est
        malaisée à trourer". "Je ne suis pas de
        vostre opinion, dist <persName>Longarine</persName>,
        "car je croy qu'il y en a qui ont aymé juaques à la
        mort". "J'ay tant d'envie d'ouyr ceste nouvelle", 
        dist <persName>Hircan</persName>, "que je vous donne
        ma voix pour congnoistre aux femmes l'amour que je n'ay jamais estimé y estre".
        "Or, mais que vous l'oyez", dist <persName>Longarine</persName>,
        "vous le croirez, et quil n'est nulle Plus
        forte passion que celle d'amour Mais, tout
        ainsy qu'elle faict entreprendre choses quasi
        impossibles, pour acquérir quelque conten
        tement en ceste vie, aussy mène-elle, plus
        que autre passion, E désespoir celluy ou
        celle qui perd lespérance de son désir
        comme vous verrez par ceste histoire".
    </text>
</TEI>
